\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{manfnt}


\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Correction de la fiche de TD n°2)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle

\exercice{1} Cet exercice  est traité plus généralement  en cours dans
le cas où il y a $n$ biens. Il faut l'adapter dans le cas où $n=2$ (en
reprenant   la  démonstration   dans   ce  cas   particulier).\newline
\question{1} Dire  que les biens  $A$ et $B$ sont  substituables c'est
dire que, par exemple, une augmentation  de $p_A$ induit une baisse de
$q_A$ qui s'accompagne d'une augmentation de $q_B$. Si le prix du bien
$A$  augmente  les  consommateurs  substituent du  bien  $B$  au  bien
$A$. Ainsi les dérivées partielles croisées doivent vérifier :
\[
\frac{\partial D_A}{\partial p_B}(p_A,p_B)>0
\]
\[
\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(p_A,p_B)>0
\]
\question{2} Le  monopole va choisir  les $2$ prix qui  maximisent son
profit agrégé. Le ``vecteur'' de prix $\mathbf p = (p_A,p_B)$ du monopole servant $2$
biens est déterminé de la façon suivante :
\[
\mathbf{p}^m = \arg \underset{\left\{p_A,p_B\right\}}{\max} \quad \sum_{i=A,B}
p_iD_i(\mathbf{p})-C(D_A(\mathbf{p}),D_B(\mathbf{p}))
\]
On montre alors que la condition nécessaire du premier ordre, associé au bien $A$, s'écrit :
{\small\[
D_A(\mathbf p^m)+p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m) +  p_B^m\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m) = \frac{\partial C}{\partial q_A}(\mathbf q^m)\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)
+ \frac{\partial C}{\partial q_B}(\mathbf q^m)\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m) 
\]}
De façon symétrique, nous avons aussi :
{\small\[
D_B(\mathbf p^m)+p_B^m\frac{\partial D_B}{\partial p_B}(\mathbf p^m) +  p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_B}(\mathbf p^m) = \frac{\partial C}{\partial q_A}(\mathbf q^m)\frac{\partial D_A}{\partial p_B}(\mathbf p^m)
+ \frac{\partial C}{\partial q_B}(\mathbf q^m)\frac{\partial D_B}{\partial p_B}(\mathbf p^m) 
\]}  pour le  prix  du bien  $B$.  Puisque  les  deux conditions  sont
symétriques,  concentrons nous  sur celle  associée au  bien $A$.   Le
membre de  gauche correspond  à la recette  marginale, par  rapport au
prix du bien $A$, et le  membre de droite correspond au coût marginal,
par rapport au  prix du bien $A$.  Les deux  premiers termes du membre
de gauche correspondent à l'effet direct  du choix du prix du bien $A$
sur la  recette du  monopole, c'est-à-dire  l'effet transitant  par la
demande  de bien  $A$.  Le  dernier terme  du même  membre, représente
l'effet  indirect  transitant par  la  demande  en  bien $B$  (ce  qui
explique la présence de la dérivée partielle de la demande en bien $B$
par rapport  au prix  du bien  $A$).  Le  membre de  droite représente
l'effet  du choix  du  prix du  bien  $A$  sur le  coût  subit par  le
monopole.   À  nouveau, on  reconnaît  un  effet  direct et  un  effet
indirect transitant par la demande en bien B. \question{3} La fonction
de coût est  séparable, le niveau de production du  bien $B$ n'affecte
pas le coût de production du bien $A$, le coût marginal du bien $A$ ne
dépend pas de  la quantité produite en  bien $B$. Dans ce  cas on peut
ré-écrire  les conditions  nécessaires du  premier ordre  données plus
haut de la façon suivante\footnote{En notant $C_i'(q_i)$ pour $i=A,B$,
  le coût marginal  du bien $i$. Par  la suite on notera  $C_i'$ le coût
  marginal associé au  bien $i$ (dans la mesure où  celui-ci ne dépend
  que  du bien  $i$ il  n'y a  pas de  doute sur  l'argument de  cette
  fonction).} : {\small
\[
\begin{cases}
D_A(\mathbf p^m)+p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m) +  p_B^m\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m) &= C_A'(q_A^m)\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)+C_B'(q_B^m)\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m)\\
D_B(\mathbf p^m)+p_B^m\frac{\partial D_B}{\partial p_B}(\mathbf p^m) +  p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_B}(\mathbf p^m) &= C_A'(q_A^m)\frac{\partial D_A}{\partial p_B}(\mathbf p^m)+C_B'(q_B^m)\frac{\partial D_B}{\partial p_B}(\mathbf p^m)
\end{cases}
\]} 
On  peut écrire ces  conditions en faisant apparaître  la distance
entre le  prix du monopole et  le coût marginal comme  une fonction de
l'élasticité  prix de  la demande.   Comme  les demandes  ne sont  pas
séparables,  nous allons  obtenir  une formule  plus  complexe que  le
résultat habituel.   Puisque les deux conditions  sont symétriques, on
se  concentre  à  nouveau  sur  la  première.   Nous  avons  de  façon
équivalente :
\[
\left(p_A^m - C_A'\right)\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m) = -D_A(\mathbf p^m)-p_B^m\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m)+C_B'(q_B^m)\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m)
\]
En divisant les deux membres par $p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)$,on obtient :
\[
\frac{p_A^m - C_A'}{p_A^m} = -\frac{D_A(\mathbf p^m)}{p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)} + \left(C_B'-p_B\right)\frac{\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m)}{p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)}
\]
On reconnaît l'inverse  de l'élasticité de la demande en  bien $A$ par
rapport  au prix  du  bien $A$  dans  le premier  terme  du membre  de
droite. Il vient :
\[
\frac{p_A^m - C_A'}{p_A^m} = \frac{1}{\epsilon_{AA}} + \left(C_B'-p_B\right)\frac{\frac{\partial D_B}{\partial p_A}(\mathbf p^m)}{p_A^m\frac{\partial D_A}{\partial p_A}(\mathbf p^m)}
\]
où
\[
\epsilon_{ij} = -\frac{\partial D_j}{\partial p_i}\frac{p_i}{D_j}
\]
est l'élasticité de la demande en bien $j$ par rapport au prix du bien
$i$. Finalement,  en notant $R_A  = p_AD_A$  la recette associée  à la
production du bien $A$, on obtient :
\[
\underbrace{\frac{p_A-C_A'}{p_A}}_{\text{Indice de Lerner}} = \frac{1}{\epsilon_{AA}} - \frac{(p_B-C_B')D_B\epsilon_{AB}}{R_A\epsilon_{AA}}
\]
Dans le cas  où les deux biens  sont substituables, c'est-à-dire
lorsque $\frac{\partial  D_B}{\partial p_A} >0$  ou $\epsilon_{AB}<0$,
l'indice de  Lerner pour le bien  $A$ est supérieur à  l'inverse de sa
propre élasticité prix de la demande. Une augmentation dans le prix du
bien $A$ induit une  hausse dans la demande du bien  $B$. Ainsi, si la
firme est décomposée en $2$  usines, chacune produisant et vendant son
propre bien en maximisant son profit $R_i-C_i$ ($i=A,B$), chaque usine
propose un prix  trop bas du point  de vue du monopole. Du  fait de la
substituabilité entre les  deux biens, les usines  agissent en quelque
sorte comme des concurrents.\question{4} Dans le cas où les biens sont
complémentaires,  c'est-à-dire  lorsque $\frac{\partial  D_B}{\partial
  p_A}<0$  ou  $\epsilon_{AB}>0$,  l'indice de Lerner  est
inférieur à l'inverse  de $\epsilon_{AA}$.  Une augmentation du
prix du bien $A$  entraîne une baisse de la demande  pour le bien $B$.
Ainsi le monopole est moins incité à augmenter le prix en profitant de
son pouvoir de monopole (le monopole sait qu'en augmentant son prix il
va réduire  la demande pour  les deux biens).

\bigskip
\bigskip

\exercice{2} Montrons que $S_C\left(p^{\star}\right)$  est bien égal à
$\mathcal S_C\left(q^{\star}\right)$. Nous pouvons écrire~:
\[
\int_0^{q^{\star}} P(q)\mathrm dq -p^{\star}q^{\star} = \int_{Q(\infty)}^{Q(p^{\star})} P(q)\mathrm
dq -p^{\star}q^{\star}
\]
par définition de la fonction de demande. En opérant un changement de variable\footnote{
Soit $f()$ une fonction continue, et $\varphi()$ une fonction de classe
$\mathcal{C}^1$ (c'est-à-dire dérivable et dont la dérivée est continue) sur un
interval $[a,b]$ dont l'image est contenue dans l'ensemble
de définition de $f$. Alors~:
\[
\int_{\varphi(a)}^{\varphi(b)} f(x)\mathrm dx = \int_{a}^{b} f(\varphi(s)) \varphi'(s)\,\mathrm 
d s
\]
$f()$ étant continue, on considère une primitive $F$ de $f$ sur $\mathcal D$ l'ensemble de
définition de $f$.
La fonction $F \circ \varphi$ est alors dérivable, comme composée de deux fonctions
dérivables et on a~:
\[
(F\circ\varphi)'=(f\circ \varphi) \times \varphi'
\]
D'où:
\[
\begin{split}
\int_{a}^{b} f(\varphi(s)) \varphi'(s)\mathrm dt &=\int_{a}^{b} ((f\circ \varphi) \times
\varphi')(s)\mathrm ds \\
&=\int_{a}^{b} (F\circ \varphi)'(s)\,\mathrm ds\\
&=\left[F\circ \varphi\right]_a^b\\
&=F(\varphi(b))-F(\varphi(a))\\
&=\int_{\varphi(a)}^{\varphi(b)} f(x)\,\mathrm dx
\end{split}
\]
}$^,$\footnote{Dans le cas qui nous intéresse notons que $q = Q(p)$ implique $\mathrm dq =
Q'(p)\mathrm dp$.} nous obtenons~:
\[
\begin{split}
\int_0^{q^{\star}} P(q)\mathrm dq -p^{\star}q^{\star} &= \int_{\infty}^{p^{\star}}
P(Q(s))Q'(s)\mathrm ds-p^{\star}q^{\star}\\
&= \int_{\infty}^{p^{\star}} s Q'(s)\mathrm ds-p^{\star}q^{\star}\\
&= \left[sQ(s)\right]_{\infty}^{p^{\star}}-\int_{\infty}^{p^{\star}}Q(s)\mathrm
ds-p^{\star}q^{\star}\\
&= p^{\star}Q(p^{\star})+ \int_{p^{\star}}^{\infty}Q(s)\mathrm ds-p^{\star}q^{\star}\\
&= \int_{p^{\star}}^{\infty}Q(p)\mathrm dp
\end{split}
\]
où la troisième égalité est obtenue par intégration par partie\footnote{Nous savons que
$(u(s)v(s))' = u'(s)v(s)+u(s)v'(s)$, en intégrant entre $a$ et $b$ il vient:
\[
\int_a^b u'(s)v(s)\mathrm ds = \left[u(s)v(s)\right]_a^b - \int_a^b u(s)v'(s)\mathrm ds  
\]}. Nous avons donc bien établi l'identité entre $S_C\left(p^{\star}\right)$ et    
$\mathcal S_C\left(q^{\star}\right)$.

\bigskip
\bigskip

\exercice{3} \question{1} Le surplus total  est la somme du surplus du
consommateur et du profit de la firme :
\[
S(p) = S_C(p) + \Pi(p)
\]
Calculons le surplus du consommateur. Par définition de la fonction de demande, nous avons :
\[
\begin{split}
S_C(p) &= \int_p^\infty s^{-\epsilon}\mathrm ds\\
&= \left[\frac{1}{1-\epsilon}s^{1-\epsilon}\right]_p^{\infty}\\
&= \frac{1}{1-\epsilon}\lim_{s\rightarrow\infty}s^{1-\epsilon} - \frac{p^{1-\epsilon}}{1-\epsilon}\\
&= \frac{p^{1-\epsilon}}{\epsilon-1} 
\end{split}
\]
car  on sait  que $\epsilon$  doit  être supérieur  à un  pour que  le
programme  de   la  firme   ait  un   sens  (autrement   son  problème
d'optimisation n'est pas borné). Au final, le surplus total est donné par :
\[
S(p) = \frac{p^{1-\epsilon}}{\epsilon-1} + p^{1-\epsilon} - c p^{-\epsilon} = \frac{\epsilon}{\epsilon-1}p^{1-\epsilon}-c p^{-\epsilon}
\]  
où les deux derniers termes correspondent au profit de la firme. Le programme du planificateur social est donné par :
\[
p^{\star} = \arg\max_{\{p\}} \frac{\epsilon}{\epsilon-1}p^{1-\epsilon}-c p^{-\epsilon}
\]
la condition du premier ordre associée à ce programme est :
\[
(1-\epsilon)\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\left.p^{\star}\right.^{-\epsilon} + \epsilon c \left.p^{\star}\right.^{-\epsilon-1} = 0
\]
\[
\Leftrightarrow \epsilon \left.p^{\star}\right.^{-\epsilon} = c \epsilon \left.p^{\star}\right.^{-\epsilon-1}
\]
\[
\Leftrightarrow p^{\star} = c
\]
Nous trouvons bien  le résultât attendu : le  planificateur social, en
maximisant  le surplus  total, choisit  le  prix qui  égalise le  coût
marginal (il s'agit  de l'équilibre en concurrence  parfaite). Pour ce
prix, le surplus total est :
\[
S^{\star} = S(p^{\star}) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}-1\right) c^{1-\epsilon} =  \frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1} > 0
\]
\question{2} Si le marché est  servi par un monopole, celui-ci choisit
le prix  de façon  à maximiser  son profit.  Le programme  de monopole
est :
\[
p^{m} = \arg\max_{\{p\}} p^{1-\epsilon}-c p^{-\epsilon}
\]
La condition du premier ordre associée est :
\[
(1-\epsilon) \left[p^m\right]^{-\epsilon} + \epsilon c \left[p^m\right]^{-\epsilon-1} = 0
\]
\[
\Leftrightarrow (\epsilon-1) \left[p^m\right]^{-\epsilon} = \epsilon c \left[p^m\right]^{-\epsilon-1} = 0
\]
\[
p^m = \frac{\epsilon}{\epsilon-1} c > 0
\]
Le prix du monopole est supérieur  au prix du planificateur social (ou
de  celui que  nous observerions  en concurrence  parfaite). Le  terme
$\mu\equiv \nicefrac{\epsilon}{\epsilon-1}$  est strictement supérieur
à un pour toutes les valeurs  finies de $\epsilon$. Ce terme quantifie
dans  quelle mesure  le  monopole dévie  de  la solution  parfaitement
concurrentielle,  il  mesure la  marge  du  monopole. \question{3}  Le
surplus total sur un marché servi par un monopole est :
\[
S^m = S(p^m) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left[\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{2}-1\right]c^{1-\epsilon} > 0
\]
Pour évaluer la perte en bien  être nous allons calculer la différence
entre   les   surplus   dans   les   deux   situations.   On   définit
$\Delta(\epsilon) = S^{\star}-S^{m}$. Nous avons :
\[
\Delta(\epsilon) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}-1\right) c^{1-\epsilon} - \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left[\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{2}-1\right]c^{1-\epsilon}
\]
De façon équivalente\footnote{En utilisant l'identité remarquable $a^2-1 = (a-1)(a+1)$.}, nous avons :
\[
\Delta(\epsilon) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}-1\right) c^{1-\epsilon} - \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}-1\right)\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}+1\right)c^{1-\epsilon}
\]
soit en factorisant :
\[
\Delta(\epsilon) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}-1\right) c^{1-\epsilon} \left[1-\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}+1\right)\right]
\]
ou encore :
\[
\Delta(\epsilon) = S^{\star} \left[1-\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}+1\right)\right]
\]
Le premier terme, le surplus total obtenu en concurrence parfaite, est
positif ; il nous reste à montrer que le terme entre crochets est bien
positif pour établir que  $\Delta(\epsilon)$ est positif, c'est-à-dire
que le bien  être est plus faible  lorsque le marché est  servi par un
monopole. Notons :
\[
\varphi(\epsilon) = \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}+1\right)
\]
On  peut   montrer  que   cette  fonction  définie   sur  l'intervalle
$[1,\infty[$  est monotone  décroissante.  En effet,  en dérivant  par
rapport  à $\epsilon$  le logarithme  népérien\footnote{C'est-à-dire :
\[
\begin{split}
\log \varphi(\epsilon) &= \log \left(\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}+1\right)\right)\\
&= \log \left(\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon} \frac{2\epsilon-1}{\epsilon-1}\right)\\
&= \log (2\epsilon-1)-\log(\epsilon-1)-\epsilon\log \epsilon+\epsilon\log (\epsilon-1)
\end{split}
\]} de  $\varphi(\epsilon)$
nous obtenons le ``\emph{taux de croissance}'' de $\varphi$ , que nous noterons $g(\epsilon)$:
\[
g(\epsilon)\equiv\frac{\varphi'(\epsilon)}{\varphi(\epsilon)} = \frac{2}{2\epsilon-1} - \frac{1}{\epsilon-1} - 1 -\log\epsilon + \frac{\epsilon}{\epsilon-1} + \log (\epsilon-1)
\]
soit en simplifiant :
\[
g(\epsilon) = \frac{2}{2\epsilon-1} + \log (\frac{\epsilon-1}{\epsilon})
\]
Le taux de croissance de  $\varphi$ est monotone croissant par rapport
à l'élasticité $\epsilon$, en effet on a :
\[
\begin{split}
g'(\epsilon) &= -\frac{4}{(2\epsilon-1)^2} + \frac{\frac{\epsilon-\epsilon+1}{\epsilon^2}}{\frac{\epsilon-1}{\epsilon}}\\
&= -\frac{4}{(2\epsilon-1)^2} + \frac{1}{\epsilon(\epsilon-1)}\\
&= \frac{(2\epsilon-1)^2-4\epsilon(\epsilon-1)}{\epsilon(\epsilon-1)(2\epsilon-1)^2}\\
&= \frac{1}{\epsilon(\epsilon-1)(2\epsilon-1)^2}>0
\end{split}
\]
Par ailleurs on  voit facilement que $\lim_{\epsilon\rightarrow\infty}
g(\epsilon)  =  0$,  le  taux  de croissance  de  $\varphi$  est  donc
supérieurement borné par zéro. Ce  taux de croissance est donc négatif
pour tout  $\epsilon<\infty$. En conséquence,  $\varphi(\epsilon)$ est
une     fonction     décroissante      de     $\epsilon$.      Puisque
$\lim_{\epsilon\rightarrow  1^+}\varphi(\epsilon)=1$, il  s'ensuit que
$1-\varphi(\epsilon)$  et  donc  $\Delta(\epsilon)$ sont  positifs  ou
nuls. Nous venons de montrer que la présence du monopole sur le marché
réduit le bien être social et nous avons quantifié cette réduction.



\bigskip \bigskip

\exercice{4} \question{1} Un consommateur décide d'acheter une unité de bien si son prix est inférieur ou égal à $s$. Si le prix est plus important le consommateur s'abstient. La demande su consommateur $i$ est donc donnée par :
\[
d_i(p) = 
\begin{cases}
  1 &\text{ si } p\leq s\\
  0 &\text{ sinon}
\end{cases}
\]
La demande agrégée est obtenue en sommant les demandes individuelles :
\[
D(p) = \sum_{i \in \mathcal N} d_i(p)
\]
où $\mathcal N$ est l'ensemble des consommateurs. Notons $N$ le cardinal de $\mathcal N$, c'est-à-dire le nombre de consommateurs. Puisque les consommateurs sont supposés identiques (chaque consommateur est prêt à payer $s$ pour une unité de bien), la fonction de demande est donc :
\[
D(p) = 
\begin{cases}
  N &\text{ si } p\leq s\\
  0 &\text{ sinon.}
\end{cases}
\]
\question{2} Si  le monopole propose un  prix supérieur à $s$  il sait
qu'il dégagera un  profit nul car la demande sera  nulle. Le profit ne
peut être positif que si la  demande est positive, c'est-à-dire que si
le prix  $p^m$ est  inférieur ou  égal à  $s$. Dans  la mesure  où une
variation  du prix  n'affecte pas  le niveau  de la  demande lorsqu'il
demeure  inférieur  ou  égal  à  $s$,   le  profit  de  la  firme  est
nécessairement une  fonction croissante de $p$.  Plus formellement, on
a :
\[
\Pi'(p)>0 \, \forall p<s
\]
Le monopole a  donc intérêt à choisir le plus  grand prix possible lui
assurant une  demande positive. Si le  profit est non négatif  dans ce
cas,  ce  que  nous  supposerons\footnote{Il   faut  que  le  coût  de
  production de $N$  unités de biens ne soit pas  trop important, dans
  le sens  où l'on ait $sN\geq  C(N)$, c'est-à-dire que le  coût moyen
  soit inférieur  à $s$.},  il choisira $p^m  = s$.  \question{3} Dans
cette situation le  monopole est capable de ``manger''  la totalité du
surplus des  consommateurs sans générer  de poids mort. Notons  $C$ le
coût subit  par la firme pour  produire $N$ unités. Le  surplus total,
comme une fonction du prix $p$, est donné par :
\[
S(p) = 
\begin{cases}
N(s-p) + pN - C &\text{ si } p\leq s\\
0 &\text{ sinon}  
\end{cases}
\]
En se concentrant sur le cas où  le prix est tel que les consommateurs
formulent une demande positive et en simplifiant, il vient :
\[
S(p) = Ns - C \, \, \forall p\leq s
\] 
On remarque que le surplus total ne dépend pas du prix. La décision du
monopole, quant au prix, affecte le  partage du surplus total mais pas
le niveau du surplus total. En  ce sens, le surplus des consommateurs,
$N(s-p)$  et le  surplus  de  la firme,  son  profit $\Pi=Np-C$,  sont
parfaitement  substituables.    Ainsi,  dans  cet   environnement,  en
choisissant le  prix qui maximise  son profit, le monopole  ne dégrade
pas le  surplus total. Il n'y  a pas d'inefficience ici,  seulement un
problème  de  partage  du  surplus  total entre  le  monopole  et  les
consommateurs.

\end{document}